{"title": "Hỏi đáp: Bé không chịu bú bình", "question": "Chào Bác Sĩ,Con tôi được 3.5 tháng, nặng 6kg. Từ lúc sinh ra tới giờ vẫn bú sữa mẹ đều đặn nhưng mẹ bé chuẩn bị trở lại làm việc, với lại ít sữa nên vợ chồng tôi tập dần cho bé bú bình (khoảng 1/2 tháng nay). Khi cho bú bình, thời gian đầu bé chỉ nút sữa ở đầu môi thôi (10-20ml) rồi không chịu bú nữa. Thấy vậy tôi thay sữa Frisolac & bình sữa mới thì bé nút mạnh bình thường vào trong 1 hơi hết 120ml/lần (được duy nhất 1 ngày khoảng 4 bình) rồi không chịu bú nữa. Tiếp tục tôi thay sữa alpha & ty sữa mới thì bé bú được duy nhất 1 bình rồi không bú nữa. Bây giờ bé chỉ nhai mỗi khi đưa bình sữa vào, bú chẳng được bao nhiêu hếtHiện vợ chồng tôi rất lo lắng vì đã cận kề ngày vợ tôi đi làm rồi. Xin BS cho vợ chồng tôi một lời khuyên để bé bú được sữa bình.Chân thành cảm ơn!Dang Thanh Hiep", "answer": "Chào anh Hiệp,,Tôi giới thiệu anh 2 giải pháp nhé.,Giải pháp 1: Khi mẹ đi làm, mẹ cho bé bú vú trước khi đi, buổi trưa và sau giờ làm. Các cữ còn lại, mẹ vắt sữa mẹ ra cho vào bình và để tủ lạnh. Ở nhà sẽ cho bé bú bình (bằng sữa bột hoặc sữa mẹ vắt ra) hoặc đút muỗng. Thường các bé quen bú sữa mẹ sẽ không thích mùi vani của sữa bột nên mẹ có thể pha chung sữa mẹ và sữa bột nếu còn thiếu.,Giải pháp 2: Không cho bé bú vú mẹ trực tiếp nữa mà vắt sữa mẹ ra bình, pha thêm sữa bột nếu thiếu. Nhưng khi vắt sữa đều đặn mỗi 3 giờ, sữa mẹ thường sẽ tăng lên. Khi tập bú bình, mẹ không nên cho bé bú và cũng không nên “lảng vảng” trước mặt bé vì bé nghe mùi mẹ sẽ không chịu bú bình. Anh chị có thể soi thêm 1 lỗ trên núm vú hoặc dùng kéo mũi nhọn cắt núm vú thành hình chữ thập (nhỏ thôi) để sữa xuống nhiều hơn vì bé bú sữa mẹ đã quen sữa xuống nhiều.\nChúc anh chị kiên nhẫn và thành công\nThân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Kháng huyết thanh viêm gan b cho bé", "question": "Kính gửi ban quản trị bệnh viện Từ Dũ,Hiện em đang bị Viêm Gan B và mang thai tuần thứ 34. Xin bệnh viện cho em được biết nếu em sinh tại bệnh viện Từ Dũ thì bệnh viện có sẵn huyết thanh kháng viêm gan B (hepabig) cho bé ngay sau sinh không a?Theo em được biết thì hiện tại bệnh viện mình đã ngưng chích thuốc này hơn 1 năm nay. Nếu vậy em có thể mua thuốc bên ngoài tiêm cho bé sau khi sinh được không ạ?Rất mong nhận được hồi âm.", "answer": "Chào em,\nTrước đây do có sự cố từ nước cung cấp huyết thanh kháng VGSVB (Hepapig) nên bệnh viện không có liên tục.\nHiện nay, nguồn cung cấp Hepapig đã ổn định, nên bệnh viện đã có thuốc để sử dụng ngay cho các bé sau sinh có mẹ nhiễm VGSVB nên bạn an tâm.\nChúc bạn sức khỏe.,CNHS. Thái Thị Lệ Thu\nPhòng Điều dưỡng – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 15 tháng tuổi mới mọc 3 cái răng", "question": "Chào bác sĩ!Con em giờ được 15 tháng. Cháu sinh ra ở tuần thứ 36 và nặng 2.7kg. Hiện tại cháu nặng xấp xỉ 11 kg, cao khoảng 80 đến 82 cm. Cháu đã đi vững. Một ngày ăn 3 bữa cháo (tương đương 1 chén 1 bữa) và 3 cữ sữa khoảng 500 đến 600 ml. Ngày nào em cũng cho cháu đổi món, khi thì cá, tôm, hoặc thì bò, thịt heo. Cách 1 đến 2 ngày thì có ăn thêm 1 hộp váng sữa và trái cây xen kẽ. Tuy nhiên đến thời điểm này cháu chỉ mới mọc được có 3 cái răng. Trước đây em không thấy cháu bị ra mồ hôi trộm nhưng 2 hôm nay lại thấy ra nhiều cả ngày và đêm. Ngủ ngon, không giật mình. Lúc trước em có cho cháu uống Calci corbiere nhưng em mới đổi sang cho uống sữa calcigenol. Bác sỹ cho em hỏi có phải cháu bị thiếu canxi hay không? Em chân thành cảm ơn", "answer": "Chào chị,,Em bé của chị có cân nặng, chiều cao và phát triển vận động bình thường. Mùa nóng thì bé có thể ra mồ hôi nhiều. Nếu bé không có biểu hiện biếng ăn, rụng tóc thì có thể không phải thiếu canxi. Em bé uống được trên 500 mL sữa mỗi ngày thì đã đủ nhu cầu canxi mỗi ngày. Chị chỉ cần cho bé uống bổ sung 400 UI vitamin D mỗi ngày và phơi nắng sáng. Có những bé mọc răng chậm bẩm sinh, nhưng khi mọc sẽ mọc nhiều cái một lúc. Chị cũng nên cho bé tập gặm ruột bánh mì, bánh quy để kích thích nướu răng.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho be uong sua", "question": "Chao moi nguoi!E la thanh vien moi,moi lam me tap 1 nen co rat nhieu lo lang,mong moi nguoi chia se cung e.Be nha e moi dc 12 ngay tuoi,do e sinh mo nen hien gio van chua co sua me cho con bu nen phai bu sua ngoai.Dieu e bang khoan la con e luc sinh dc 3,2kg thi hien gio be bu moi lan khoang bao nhieu ml la dc?e dang cho be bu 60ml/lan moi lan cach nhau 2 gio.Xin cam on moi nguoi.", "answer": "Chào chị,,Sinh mổ vẫn có thể có sữa mẹ nhiều nếu chị cho bé bú vú đều đặn mỗi 2 tiếng đồng hồ, sau đó vắt sữa còn dư trong vú ra (bỏ hoặc để vào tủ lạnh để cữ bú sau ngâm nóng lại cho bú tiếp sau khi bú vú mẹ). Ngoài ra, chế độ ăn cần đầy đủ chất bổ dưỡng (thịt bò, trứng, phô mai), uống nhiều sữa (ít nhất 2 ly sữa “bà bầu”) và tinh thần thoải mái, tin tưởng mình sẽ rất nhiều sữa. Bé 12 ngày tuổi có thể bú 80-90 mL mỗi 3 giờ (8 cữa mỗi ngày) hoặc 60 mL mỗi 2 giờ (12 cữ mỗi ngày).,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 9 tháng tuổi có bị suy dinh dưỡng?", "question": "Chào bác sỹ, bé nhà em đươc 9 tháng tuổi bé nặng 7.4kg và dài 69cm, bé sinh thường lúc sinh bé nặng 2.8kg. Hàng tháng bé lên cân rất chậm chỉ khoảng 300-400g thôi, bé rất ít chịu ăn, rất ít uống sữa mà chỉ thích bú mẹ. Sáng bé bú 90ml sữa trưa bú mẹ cho bé ăn bột hay cháo thì bé không chịu mà chỉ ngậm, trưa bé ăn trái cây và bú 60ml sữa chiều ăn được 1/2 chén bột và bú mẹ. Hiện tại bé vẫn chưa mọc răng. Bác sỹ cho em hỏi là bé nhà em như thế có bị suy dnh dưỡng hay không? Bé chậm mọc răng như vậy thì có cần phải khám bệnh không nếu có thì khám ở đâu?", "answer": "Chào chị  Lam,,Cân nặng và chiều cao trung bình của bé 9 tháng tuổi là 8,9 Kg và 72 cm. Em bé của chị hơi bé nhưng không suy dinh dưỡng. Bé 9 tháng tuổi đã biết “kén ăn” nên chị cần nấu nhiều kiểu cháo và xen kẽ với súp xay để bé không ngán. Chị có thể tham khảo các công thức nấu cháo ăn dặm trong các sách  “Nuôi con mau lớn” (của Trung tâm Dinh dưỡng), ” Thực đơn ăn dặm” (của Bs Nguyễn Thị Hoa, Trưởng khoa Dinh dưỡng BV Nhi đồng 1) hoặc trên các trang web. Bên cạnh đó, chị cũng nên ráng ăn nhiều chất bổ và uống nhiều sữa để sữa mẹ vẫn giữ được chất lượng. Chị nên bổ sung cho bé 400 UI  vitamin D mỗi ngày và đưa bé đến Trung tâm dinh dưỡng hoặc khoa Dinh dưỡng của bệnh viện Nhi đồng 1 để được tư vấn về cách cho ăn dặm và xem xét có cần cho  uống thêm canxi hay không. ,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú xong hay bị ọi, nước tiểu vàng", "question": "bé nhà em mới sinh được 21 ngày, mỗi khi bú xong bé hay bị ọi và sặc ( bé ho vài tiếng rồi hết), vỗ ợ cho bé rất khó, xin hỏi bé có bị vấn đề về tiêu hóa không ạ. Bé đi tiểu có màu vàng có vấn đề gì không ạ? Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Sau khi bú, bạn nên vác bé lên vai trong 15-30 phút và xoa nhẹ lưng bé. Nếu bé không nuốt hơi nhiều thì sẽ không ợ nhưng cho dù bé có ợ ngay thì bạn vẫn phải duy trì thời gian vác bé như trên để sữa trong dạ dày dễ xuống ruột, khi nằm xuống bé sẽ không bị trào ngược sữa lên. Nếu lúc nào trong ngày nước tiểu của bé cũng có màu vàng thì bạn nên đưa bé đi khám.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Dầu ăn cho bé", "question": "Chào bác sĩ. Tôi chuẩn bị cho bé ăn dặm vì bé được 6 tháng rồi, nhưng tôi đang phân vân chưa biết chọn loại đầu ăn nào phù hợp cho bé mới tập ăn và mua của hãng sản xuất nào?tôi nghe nói bé mới tập ăn thì nên cho ăn dầu tinh luyện như dầu mè, gấc, oliu,…trước , không nên cho ăn dầu tổng hợp như Kiddy….Mong bác sĩ tư vấn giúp.Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Khi cho bé ăn dặm, bạn có thể phối hợp dầu thực vật, dầu động vật, mỡ động vật (mua mỡ heo  hay mỡ gà về tự thắng ra làm mỡ), bơ. Mới đầu tập ăn, bạn có thể cho bé ăn dầu thực vật vì thường có mùi thơm, dễ ăn. Lưu ý là bạn sẽ trộn dầu ăn với cháo khi vừa nấu xong nên bạn cần chọn loại dầu dùng để trộn xà lách hay dầu dành cho trẻ ăn dặm, không nên mua loại dầu tổng hợp dùng để chiên xào bình thường. ,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung sắt và canxi", "question": "Kính thưa bác sĩ,Con tôi nay 4 tháng 11 ngày, thường chích ngừa tại Từ Dũ. Đợt tháng 2 và 3 tại đây k có Rotarix, chờ đến khi con đến tháng thứ 4 cũng k có nên đành qua PSQT uống loại 3 liều, như thế con tôi có cơ hội phòng ngừa được bao nhiêu phần trăm vì tôi nghe nói với loại 2 liều phải hoàn thành trước 6 tháng, còn loại 3 liều k rõ thế nào?Ngoài ra con tôi khi ngủ hay lắc đầu, đập tay và chân, rụng tóc 2 bên trên vành tai, bs khám bé tư vấn là tôi bổ sung thêm sắt (con tôi bú mẹ hoàn toàn). Vậy tôi nên uống loại nào và có cần bổ sung canxi thêm k? Và nếu bổ sung canxi thì uống enlene được k? (tôi vẫn uống ngày 2 ly sữa Dielac Mama và sữa tươi).", "answer": "Chào chị Trinh,,Thuốc Rotateq có thể uống liều cuối khi 32 tuần tuổi. Có rất nhiều loại thuốc bổ máu trên thị trường. Chị có thể chọn loại nào có phối hợp vừa sắt, axit folic, vitamin B6 và vitamin B12 sẽ có tác dụng điều trị thiếu máu tốt hơn. Nếu chị dễ bị bón khi uống sắt thì nên chọn loại có bổ sung sorbitol, uống giữa bữa ăn, tăng uống nước và tăng chất xơ. Chị có thể uống sữa Anlene để bổ sung canxi.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Có phải bé chậm phát triển", "question": "Chào bác sĩ, Con tôi gần 11 tháng tuổi, bé nặng khoảng 11.8 kg, cao 81 cm. Lúc bé sinh ra bé được 3 kg, và 50 cm.Tôi đang lo lắng vì thấy con mình có vẻ chậm vận động hơn so vơi các bé khác.1. Sáu tháng bé mơi biết lật úp2. Bảy tháng be mơi biết lật ngửa lại3. Tám tháng bé mơi bắt đầu học ngồi4. Chín tháng bé mơi ngồi vững5. Mười tháng bé mời biết trườn6. Mười tháng rưỡi bé mơi biết tự ngồi dậyHiện tại bé không tự vin đứng dậy, chỉ khi tôi cho bé đứng thì bé mơi vịn vào cài gì đó để đứng, nhưng chỉ 1 lát bé lại buông tay ra rồi té nhào. Bé vẫn chưa biết bò chỉ trườn rất nhanh.Ngoài việc vận động như thế, thì tay bé khá khỏe, bé co thể cầm được chai nước 1 lít, và 2 tay uyển chuyển, có thể cầm được nhưng đồ vật rất nhỏ, bé thích xem quảng cáo, và leo trèo lên ngươi bố mẹ, bé biết nói các âm tiết như, ba ,bà, ma , má, mẹ, nha, chơi..nhưng bé chỉ nói khi bé thích, tôi bảo bé nói thì bé không nói, bé biết quay lại thì ai đó gọi tên mình.hiện tại ngày bé ăn 3 chén cháo, và chỉ bú mẹ thôi, bé không chịu uo61ngs ữa công thức, bé ngủi thấy mùi sữa công thức là bé ói rùi.Xin bác sĩ tư vần giúp, con tôi phát triển vậy có bình thương không? tôi lo lắng bé chậm vận động quá!!cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,   ,Bé 11 tháng thường bò giỏi và có thể từ nằm chuyển sang ngồi và ngược lại. Bạn có thể đưa bé đến khám tại phòng khám Vật lý trị liệu của bệnh viện Từ Dũ hoặc bệnh viện Nhi đồng để các chuyên gia về vận động sẽ thăm khám bé và hướng dẫn bạn cách tập luyện cho bé. Rất có thể bé bình thường nhưng bé nhát và bạn chưa biết cách tập luyện cho bé nên bé chưa phát triển đúng theo tuổi., ,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nP. Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tư vấn dinh dưỡng cho bé 9 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ,Cảm ơn bác sĩ đã rất nhiệt tình trả lời cho các thắc mắc của em và các thành viên khác ở diễn đàn “sức khỏe của bé” . Em đã vào đây và nhận được nhiều sự tư vấn tích cực từ diễn đàn từ khi con em mới 2 tháng tuổi, nay bé đã được 9 tháng tuổi.Hiện nay bé đc 7,8kg, chiều cao 68cm. Bé hầu như chỉ ăn cháo vào ban ngày và rất ít bú mẹ, lượng sữa bé bú rất ít ước lượng chừng 300- 400ml/ngày. Cháo thì bé ăn ngày 3 bữa , mỗi bữa chỉ ăn được hơn nửa chén (chén cơm người lớn) 1 chút xíu. Bé vẫn có thói quen bú đêm, bú vào khoảng 21h và 4h sáng. Thực đơn cháo của bé thường là : tôm, bò, thịt heo, thịt gà, cá thu, cá lóc, và các loại rau củ quả. Bé cũng thường ăn thêm trái cây: đu đủ, chuối, xoài xen bữa nhưng cũng ăn không được nhiều. Em muốn bổ sung thêm cho bé váng sữa nhưng váng sữa thuộc nhóm cao dinh dưỡng nên chưa dám cho bé dùng trong độ tuổi này, chỉ thỉnh thoảng cho bé ăn sữa chua. Vậy em xin bác sĩ tư vấn cho em thực đơn cũng như ăn uống bổ sung thế nào để bé phát triển đúng chuẩn ạ.Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào chị Lê,,,Chúng tôi rất vui vì những tư vấn của chúng tôi có thể giúp ích cho việc chăm sóc bé của chị. Bé của chị hiện tại có cân nặng và chiều cao trong khoảng bình thường nhưng cân nặng phát triển kém hơn chiều cao. Chị cần tăng thêm sữa cho bé, có thể bằng cách đút thêm sữa bột hay sữa mẹ vắt ra pha thêm sữa bột để tăng thêm năng lượng. Ngoài ra, chị cũng có thể cho bé ăn cháo có bơ động vật (VD: bơ President), phô mai (VD: cháo trứng + phô mai/bơ+bí đỏ; cháo khoai tây+cua+ bơ/phô mai; cháo thịt bò + bơ + bông cải xanh). ,,Lượng cháo bé ăn mỗi bữa không nhiều nên chị có thể cho bé uống thêm sữa sau khi ăn cháo (khoảng 60 -100 mL sữa). Chị nên tăng thêm lòng đỏ trứng trong thực đơn của bé, mỗi tuần ăn ít nhất 3 lần trứng. Chị cũng nên tăng thêm chất béo cho bé, phối hợp giữa dầu thực vật và mỡ (tự mua mỡ về thắng ra, hầm xương ống lấy nước nấu cháo). Tuy nhiên, không nên thường xuyên hầm xương lấy nước nấu cháo vì dễ làm bé ngán. Thỉnh thoảng, chị có thể thay gạo bằng khoai tây vì khoai tây vừa có tinh bột vừa có chất xơ. Tôi gợi ý cho chị 2 “thời khóa biểu” để chị tham khảo.,,   ,Thân mến.,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
